\documentclass[a4paper, twocolumn, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{amsthm, amssymb, amsmath}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[left=1.5cm, text={18cm, 25cm}, top=2.5cm]{geometry}

\newtheorem{definition}{Definice}
\newtheorem{sentence}{Věta}
\renewcommand\labelitemi{$\bullet$}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \begin{center}
        {\Huge\textsc
            {Fakulta informačních technologií\\[0.4em]
            Vysoké učení technické v~Brně}
        }
    
    \vspace{\stretch{0.381}}
    
    {\LARGE 
        Typografie a publikování\,--\,2. projekt\\[0.3em]
        Sazba dokumentů a matematických výrazů
    }
    \vspace{\stretch{0.618}}
    \end{center}
    
    {\Large 2021 \hfill Igor Hanus (xhanus19)} 
    
\end{titlepage}
\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematic\-kých vzorců, prostředí 
a~dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty 
(například~rovnice (\ref{eq1}) nebo Definice \ref{def1} na straně \pageref{def1}). Rovněž si vyzkoušíme používání odkazů \verb|\ref| a \verb|\pageref|.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu 
s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. 
Dále je použito odřádkování se\: zadanou relativní velikostí 0.4 em a 0.3 em.

V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném 
\LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu včetně sazby definic a vět s~využitím balíku 
\texttt{amsthm}. Rovněž použijeme poznámku pod čarou s~použitím příkazu \verb|\footnote|. 
Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|\mbox{}|, která říká, že text nemá být zalomen.

 \begin{definition}{\label{def1}}
    \emph{Rozšířený zásobníkový automat} (RZA) je definován jako sedmice tvaru
    $A = (Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,Z_0,F)$, kde: 
    \begin{itemize}
        \item $Q$ \emph{je konečná množina} \emph{vnitřních (řídicích) stavů},
        
        \item ${\Sigma}$ je konečná \emph{vstupní abeceda},
        
        \item ${\Gamma}$ je konečná \emph{zásobníková abeceda},
        
        \item ${\delta}$ je \emph{přechodová funkce} $Q\times(\Sigma\!\cup\!\{\epsilon\})\times\Gamma^*\rightarrow2^{Q\times\Gamma^*}$,
        
        \item $q_0 \in Q$ je \emph{počáteční stav,} $Z_0 \in \Gamma$ je \emph{startovací symbol zásobníku} a $F \subseteq Q$ je množina \emph{koncových stavů.}
    \end{itemize}
 \end{definition}
 
 Nechť $P=(Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,Z_0,F)$ je rozšířený zásobníkový automat. \emph{Konfigurací} nazveme trojici $(q,w,\alpha) \in {\fontfamily{pzc} Q}\times\Sigma^*\times\Gamma^*$, kde \emph{q} je aktuální stav vnitřního řízení, $w$ je dosud nezpracovaná část vstupního řetězce a 
 $\alpha = Z_{i_1}Z_{i_2}\dots Z_{i_k}$ je obsah zásobníku\footnote{$Z_{i_1}$ je vrchol zásobníku}.
 
 \subsection{Podsekce obsahující větu a odkaz}
 
 \begin{definition}{\label{def2}}
 \emph{Řetězec} $w$ \emph{nad abecedou} $\Sigma$ \emph{je přijat RZA} A jestliže 
 $(q_0,w,Z_0) \overset{*}{\underset{A}{\vdash}} (q_F,\epsilon,\gamma)$ pro nějaké 
 $\gamma \in \Gamma^*$ a $q_F \in F$. Množinu $L(A) = \{w \ | \ w$ je přijat RZA A$\} \subseteq$ $\Sigma^*$ nazýváme \emph{jazyk přijímaný RZA} A.
 \end{definition}
 
 Nyní si vyzkoušíme sazbu vět a důkazů opět s~použitím balíku \texttt{amsthm}.   

\begin{sentence}
    Třída jazyků, které jsou přijímány ZA, odpovídá \emph{bezkontextovým jazykům}.
\end{sentence}
\begin{proof}
    \emph{V~důkaze vyjdeme z~Definice \ref{def1} a \ref{def2}}.
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. 
Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.


$$\sqrt[i]{x_i^3}\quad\text{kde } x_i \text{ je } i\text{-té sudé číslo splňující}\quad x_i^{x_i^{i^2}+2} \leq y_i^{x_i^4}$$

V~rovnici (\ref{eq1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
\label{eq1} x & = & \bigg[\Big\{\big[a+b\big]*c\Big\}^d\oplus 2\bigg]^{3/2}\\
    y & = & \lim_{x\to\infty} \frac{\frac{1}{\log_{10}x}}{\sin^2{x} + \cos^2{x}} \nonumber
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n\to\infty} f(n)$ 
v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako 
$\prod_{i=1}^{n}2^i$ či $\bigcap_{A\in \mathcal{B}}A$. V~případě vzorců $\lim\limits_{n\to\infty} f(n)$ a  $\prod\limits_{i=1}^{n}2^i$ 
jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
    \int_{b}^{a} g(x)dx & = & - \int\limits_{a}^{b} f(x)dx
\end{eqnarray}

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).


$$
\left( \begin{array}{ccc}
a-b & \widehat{\xi+\omega} & \pi \\
\vec{\mathbf{a}} & \overleftrightarrow{AC} & \hat{\beta} 
\end{array} \right) = 1 \Longleftrightarrow \mathcal{Q} = \mathbb{R}
$$

$$ \mathbf{A} = 
\begin{Vmatrix}
a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn} \\
\end{Vmatrix} 
=
\left| \begin{array}{cc}
t & u\\
v~& w
\end{array} \right|
=
tw\!-\!uv
$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$$
\begin{pmatrix}
n \\
k\end{pmatrix}
=
\left\{\begin{array}{ll}
0 & \text{pro $k < 0$ nebo $k > n$} \\
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro $0 \leq k~\leq n$.}
\end{array} \right.
$$

\end{document}
